\documentclass{algblatt}
\input{config.tex}
\geometry{tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2.9cm,rmargin=2.9cm}

%\setlength{\titleskip}{0.7em}
\setlength{\aufgabenskip}{1.6em}

\begin{document}

\vspace*{-1.5cm}
\maketitle{5}{Abgabe bis 22. Mai 2013, 12:00 Uhr}

\begin{aufgabe}{Elementarsymmetrische Funktionen}
\begin{enumerate}
\item Gib~$e_2(X,Y,Z,U,V)$, also
die zweite elementarsymmetrische Funktion in den fünf Unbestimmten
$X$, $Y$, $Z$, $U$ und $V$, explizit an.
\item Schreibe~$X^2 + Y^2 + Z^2$ als polynomiellen Ausdruck in den~$e_i(X,Y,Z)$.
\item Schreibe~$X_1^2 + \cdots + X_n^2$ als polynomiellen Ausdruck in
den~$e_i(X_1,\ldots,X_n)$.
\item Zeige, dass $e_k(\underbrace{1, \dots, 1}_{\text{$n$ Argumente}}) = \binom{n}{k}$.
\end{enumerate}
\begin{loesungE}
\item $e_2(X,Y,Z,U,V) = XY + XZ + XU + XV + YZ + YU + YV + ZU + ZV + UV.$
\item $X^2 + Y^2 + Z^2 = (X + Y + Z)^2 - 2\,XY - 2\,XZ - 2\,YZ =
e_1(X,Y,Z)^2 - 2\,e_2(X,Y,Z).$
\item $X_1^2 + \cdots + X_n^2 = (X_1 + \cdots + X_n)^2 -
2 \sum\limits_{1 \leq i < j \leq n} X_i X_j = e_1(X_1,\ldots,X_n)^2 -
2\,e_2(X_1,\ldots,X_n).$
\item \emph{Variante 1:} $e_k(1,\ldots,1) = \sum_{1 \leq i_1 < \cdots < i_k
\leq n} 1 = \binom{n}{k}$, denn der Summand~$1$ wird genau so oft summiert, wie
es Möglichkeiten gibt, aus den Zahlen~$\{1,\ldots,n\}$ genau~$k$ Stück als
Indizes auszuwählen.

\emph{Variante 2:} Vielleicht kennt man die Formel
\[ \prod_{i=1}^n (1 + X_i\,T) = \sum_{k=0}^n e_k(X_1,\ldots,X_n) \, T^k. \]
Setzt man in dieser Identität alle~$X_i$ auf~$1$, folgt die Behauptung sofort
mit dem binomischen Lehrsatz
\[ \prod_{i=1}^n (1 + T) = (1 + T)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} T^k \]
und Koeffizientenvergleich.
\end{loesungE}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Der Vietasche Satz}
\begin{enumerate}
\item Sei $X^4 + a_3 X^3 + a_2 X^2 + a_1 X + a_0 = 0$ eine normierte Polynomgleichung
vierten Grades, deren Lösungen mit Vielfachheiten $x_1$, $x_2$, $x_3$
und $x_4$ seien. Drücke die Koeffizienten $a_0$, $a_1$, $a_2$ und
$a_3$ explizit als Polynome in den $x_i$ aus.
\item Verwende den Vietaschen Satz für~$n = 2$ um die bekannte Lösungsformel
für normierte quadratische Gleichungen herzuleiten.
\end{enumerate}
\begin{loesungE}
\item Wir multiplizieren~$(X - x_1) \cdots (X - x_4)$ aus und führen einen
Koeffizientenvergleich durch. Damit folgen die gesuchten Beziehungen:
\begin{align*}
  a_0 &= \phantom{+} e_4(x_1,\ldots,x_4) = \phantom{+} x_1 x_2 x_3 x_4 \\
  a_1 &= - e_3(x_1,\ldots,x_4) = -(x_1 x_2 x_3 + x_1 x_2 x_4 + x_1 x_3 x_4 + x_2 x_3 x_4) \\
  a_2 &= \phantom{+} e_2(x_1,\ldots,x_4) = \phantom{+} x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_1 x_4 + x_2 x_3 + x_2 x_4 + x_3 x_4 \\
  a_3 &= -e_1(x_1,\ldots,x_4) = -(x_1 + x_2 + x_3 + x_4) \\
    1 &= \phantom{+} e_0(x_1,\ldots,x_4)
\end{align*}

\item Sei~$X^2 + bX + c = 0$ eine allgemeine normierte quadratische Gleichung.
Ausmultiplizieren von~$(X-x_1) (X-x_2)$ und Koeffizientenvergleich führt zu den
Beziehungen
\begin{align*}
  c &= x_1 x_2, \\
  b &= -(x_1 + x_2).
\end{align*}
Daher gilt:
\[ \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4c}}{2} =
  \frac{x_1 + x_2 \pm \sqrt{(x_1 - x_2)^2}}{2} =
  \frac{x_1 + x_2 \pm (x_1 - x_2)}{2} =
  \text{$x_1$ bzw. $x_2$}. \]

\emph{Bemerkung:} Dem ersten Anschein nach haben wir hier die Rechenregel
"`$\sqrt{a^2} = a$"' verwendet, die ja völlig falsch ist -- für reelle~$a$ gilt
stattdessen~$\sqrt{a^2} = |a|$, und für komplexe~$a$ sollte man lieber nicht
von der Wurzel reden. In der Rechnung wird der Wurzelausdruck allerdings von
einem~"`$\pm$"'-Zeichen geschützt; dann ist das okay (wieso?).
\end{loesungE}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Diskriminanten kubischer Gleichungen}
\begin{enumerate}
\item Finde eine normierte Polynomgleichung dritten Grades, welche~$1$
als zweifache Lösung, $2$ als einfache Lösung und keine weiteren Lösungen
besitzt. Was ist ihre Diskriminante?
\item Sei~$X^3 + p X + q = 0$ eine allgemeine reduzierte kubische Gleichung.
Zeige, dass ihre Diskriminante durch $-4 p^3 - 27 q^2$ gegeben ist.
\end{enumerate}
\begin{loesungE}
\item $(X - 1)^2 (X - 2) = 0$ tut's. Ihre Diskriminante ist~$0$, da sie ja
doppelte Lösungen besitzt.
\end{loesungE}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Symmetrien eines Polynoms}
Sei $f(X, Y, Z, W) := X Y + Z W + X Y Z W$.
Wie viele vierstellige Permutationen~$\sigma$ mit~$\sigma \cdot f = f$ gibt es?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Formale Ableitung von Polynomen}
\begin{enumerate}
\item Seien~$g(X)$ und~$h(X)$ Polynome. Zeige:
$
  (g h)^{(k)}(X)
  = \sum_{i + j = k} \binom k i \, g^{(i)}(X) \, h^{(j)}(X).
$

\item Sei $f(X)$ ein Polynom und~$n$ eine natürliche Zahl. Zeige:
$f^{(n + 1)} = 0 \Longleftrightarrow \deg f \leq n.$

\item Sei $f(X)$ ein Polynom und $x$ eine komplexe Zahl. Zeige, dass die
Entwicklung von $f(X)$ nach $X - x$ durch die \emph{Taylorsche Formel} gegeben
ist (nach Brooke Taylor, 1685--1731, britischer Mathematiker):
\[
    f(X) = \sum_{k = 0}^\infty \frac{f^{(k)}(x)}{k!} \, (X - x)^k
\]
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{document} 

\begin{exercise}(2 Punkte)\newline
    Gib eine normierte Polynomgleichung dritten Grades an, welche \(1\)
    als zweifache Lösung, \(2\) als einfache Lösung und keine weiteren Lösungen
    besitzt.
\end{exercise}

\begin{exercise}(3 Punkte)\newline
    Warum sind beide Seiten von 
\begin{equation}
 (gh)'(X)=g'(X)h(X)+g(X)h'(X)
\end{equation}
 sowohl in
    \(g(X)\) als auch in \(h(X)\) linear und warum reicht es daher, die
    Gleichung (1) nur für \(g(X) = X^m\) und \(h(X) = X^n\)
    nachzurechnen?
\end{exercise}
 
\end{document} 
