\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{7}{}

\begin{aufgabe}{4}{Ein konkretes Beispiel zur Noether-Normalisierung}
Sei~$K$ ein Körper. Gib eine Zahl~$r \geq 0$ und einen endlichen,
injektiven~$K$-Algebren-Homomorphismus~$K[Y_1,\ldots,Y_r] \to K[A,B]/(AB-1)$
an.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{3}{Oberringe von Bewertungsringen}
Sei~$A$ ein Bewertungsring mit Quotientenkörper~$K$. Sei~$A \subseteq B
\subseteq K$ eine Zwischenerweiterung. Finde ein Primideal~$\ppp$ von~$A$
mit~$B \cong A_\ppp$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{m}{Noether-Normalisierung für Integritätsbereiche}
Sei~$A \subseteq B$ eine Erweiterung von Integritätsbereichen. Sei~$B$
als~$A$-Algebra endlich erzeugt. Zeige, dass ein Element~$s \in A \setminus
\{0\}$ und eine~$A$-Algebra~$B' \subseteq B$ mit~$B' \cong A[Y_1,\ldots,Y_n]$
existieren, sodass~$B[s^{-1}]$ ganz über~$B'[s^{-1}]$ ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{2}{Matrizen über Bewertungsringen}
Sei~$M$ eine Matrix über einem Bewertungsring. Zeige, dass~$M$ äquivalent zu
einer (recht\-eckigen) Diagonalmatrix ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{3+m}{Geschenkte Bijektivität}
Sei~$\varphi : M \to M$ ein Endomorphismus eines Moduls~$M$. Zeige:
\begin{enumerate}
\item Ist~$\varphi$ surjektiv und~$M$ noethersch, so ist~$\varphi$ bijektiv.
\item Ist~$\varphi$ injektiv und~$M$ artinsch, so ist~$\varphi$ bijektiv.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{m+3+2}{Endlichkeit minimaler Primideale}
\begin{enumerate}
\item Sei~$A$ ein Ring, in dem das Nilradikal Schnitt endlich vieler Primideale
ist. Zeige, dass~$A$ nur endlich viele minimale Primideale besitzt.
\item Zeige, dass das Nilradikal eines artinschen Rings Schnitt
endlich vieler Primideale ist.
\item Zeige die Behauptung aus~b) auch für noethersche Ringe.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Führe die Betrachtung eines Wurzelideals, das maximal
mit der Eigenschaft ist, nicht endlicher Schnitt von Primidealen zu sein, (wieso
existiert ein solches?) zu einem Widerspruch.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\centering
\emph{Frisch von Topos à l'IHES in Bures-sur-Yvette:} \\[0.5em]
\begin{minipage}{0.9\textwidth}
Let~$\C$ be a category. Let $X,Y \in \C$ be objects.
Assume that the induced representable presheaves $\Hom(\cdot,X)$ and
$\Hom(\cdot,Y)$ are naturally isomorphic. Then how do you prove that $X$ and $Y$
are themselves isomorphic? Yo ned a lemma for that.
\end{minipage}
\par

\end{document}

* Witzige Konsequenzen aus N-N?
